<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>Kenlen's Blog (Book)</title><link>http://blog.kenlen.net/</link><description></description><atom:link href="http://blog.kenlen.net/categories/book.xml" type="application/rss+xml" rel="self"></atom:link><language>zh_cn</language><lastBuildDate>Sat, 12 Apr 2014 22:00:12 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola &lt;http://getnikola.com/&gt;</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>不要因为走得太远，忘了我们为什么出发</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-see.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;2013年第一本书, 我花了10多个小时读完了柴静的&amp;lt;&amp;lt;看见&amp;gt;&amp;gt;, 20章，23万字，424页,记载作者亲历过的的人和事, 透过这些我们可以看到柴静10多年来在央视在新闻行业里面的成长历程, 柴静的文字驾驭能力极佳很少有一本自传能这本书一样用朴实的文字娓娓道来.好书的价值在于启发读书的人，读者有了感触，有了共鸣，然后去践行才是价值的落脚，这个意义上，柴静就是每个人的陈虻，看见之所以是看见，而不是告诉，就是推动每个人去思考，去实践.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原先我认为作为一名记者需要有自己鲜明的观点,嫉恶如仇, 弘扬正义. 合上书后发现真正优秀的记者是一个让大众了解事情的来龙去脉, 不带入个人的情感.泪水和愤怒是人之常情，但公众对记者这个职业的要求是揭示这个世界，不是挥舞拳头站在什么东西的对面，要疑问，不要质问，记者提供的是事实，不是情绪。而柴静的问题总是太投入了，热爱就会夸张，感情就会变形，就没办法真实地认识事物了。陈虻一语中的：“痛苦是财富，这话是扯淡，痛苦就是痛苦，对痛苦的思考才是财富。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;里面有很多值得好好揣摩的话,记录在这里&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
我试着尽可能诚实地写下这不断犯错、不断推翻、不断疑问、不断重建的事实和因果，一个国家由人构成，一个人也由无数他人构成，你想如何报道一个国家，就要如何报道自己
不要因为走得太远，忘了我们为什么出发
白岩松：“人们声称的最美好的岁月其实都是最痛苦的，只有事后回忆起来的时候才那么幸福。
“你想采访弱者，就要让弱者同情你。”&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;陈虻： 你要听懂了我的每一句话，你一定误解了我的意思。 不要过于热衷一样东西，这东西已经不是它本身，变成了你的热爱，而不是事件本身了。 痛苦是财富，这话是扯淡。姑娘，痛苦就是痛苦，对痛苦的思考才是财富。 我不是要告诉你怎么改，我是要激发你自己改的欲望。 你有自己认识事物的坐标系吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;卢安克： 我最害怕的是崇拜者，因为崇拜基于的往往是幻想。崇拜最终的结果也只能是失望。 人类大部分的苦都是因为期待的存在。其实，在人生中不存在任何必须的事情，只存在不必要的期待。没有任何期待和面子的人生是最美好和自由的，因为这样，人才能听到自己的心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;海子有句诗，深得我心：”天空一无所有，为何给我安慰。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;野夫：”那是因为我们已经不是大多数人，在很大程度上已经免于受辱了。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;张北川：”我们的性文化里，把生育当作性的目的，把无知当纯洁，把愚昧当德行，把偏见当原则。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他私下里教育我：”你生活得太塑料了，不真实。” 我白他：”怎么了？” “过分得体。” “什么意思？” 他来劲了，比划比划：”要像打枪一样。有句话，叫有意瞄准，无意击发。要有这个’无意’。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;厄运中的人多有一种对自己的怨憎，认为是自我的某种残破招致了某种命运。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯宾诺莎：”嘲笑、轻蔑、愤怒、报复……这些情绪，都与恨有关或者含有因恨而起的成分，不能成为善。” 他界定观察的实质是：”不赞美，不责难，甚至也不惋惜，但求了解认识而已。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;法官问过他，你是往哪个方向开？ 他（药家鑫）说：对不起，我分不清东南西北。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做新闻，就是和这个时代的疾病打交道，我们都是时代的患者，采访在很大程度是病友之间的相互探问。（王开岭）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;认识这么多年了，两人还是这样，能把一步之遥走成千山万水。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人能感受别人的时候，心就变软了，软不是脆弱，是韧性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原来大家童年都寂寞。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能说的都已知道，不能说的也不必再说。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“不要问我为何如此眷恋，我不再与世界争辩，如果离去的时刻钟声响起，让我回头看见你的笑脸。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;</description><category>OldBlog</category><category>Book</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-see.html</guid><pubDate>Mon, 07 Jan 2013 02:22:41 GMT</pubDate></item><item><title>布道之道</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/books-reviews-driving-teachincal-change.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;我想如何和人打交道是世界上最困难的事情.人大部分的时间是是感情因素所支配的高级动物. 动脑的时间远比动情的时间少很多.如果时时刻刻都是理性思维的话, 至少这本书就没有存在的必要. 布道之道针对IT技术从业者把新技术, 新思维, 新方法推广到团队,公司所遇到的人, 问题做出一些总结.并给出了些相对靠谱的解决方案. 这些东西或多或少在别的书里都有出现提及.不过依旧可以看到作者的用心, 特别书中的几个例子都非常典型.
这本书总结起来就是经常说的几句话&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;要认清楚需要真正解决的问题是什么&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要知道当前怀疑者面对的真正困难是什么&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对事不对人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对不同的人要有不同的沟通方式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作出多次小改变往往比一次性的大改变要得容易&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;说服别人比强迫别人要好的多&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;布道者要保持开放的心态&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;印象最深的一句话就是&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
公司的存在都有一个理由, 这个理由通常不是技术.如果你能把自己的工具与该理由联系到一块,那么就不仅可以获得管理层的帮助而且直接为公司的最大利益服务,这句话就是布道师的准绳&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;要推广的技术究竟为公司带来什么, 是减少成本还是增加公司盈利.技术多么炫多么牛逼说实话不重要.关键是能不能利润化.这也是很多程序员的死结之一.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>OldBlog</category><category>Book</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/books-reviews-driving-teachincal-change.html</guid><pubDate>Sat, 03 Nov 2012 16:17:12 GMT</pubDate></item><item><title>观止读后感</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-showstopper.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;最近趁京东图书促销的时机入手了一些经典图书, 观止就是其中一本, 该书通过新闻记者角度记载了卡特勒带领着超过200人的团队花费了5年的时间 15亿美金的投入 来开发windows NT 过程(NT 的意思是new technical 我在读这本书的时候才知道) 毫无疑问 NT 内核推进微软的进一步的发展, 占领企业级市场, 摆脱IBM 的控制,做出了不可磨灭的贡献&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然时间已经过去了20多年( 1989年开始开发NT) 但是如何管理大型团队, 如何处理团队成员超长时间的投入并维持好士气, 如何平衡商业和技术的冲突 依然是整个IT行业所面临的老大难问题.我感觉这本书就是人月神话的故事番外篇. 现代流行的软件工程概念其实20多年前都已经在微软中实施了比如持续交付, daily building, 单元测试等等&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合上这本书后, 我一直在思索这个OS项目成功的最重要的因素-人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比尔盖茨, 一个的技术和商业奇才,在项目的过程中他在技术开发中起得作用貌似是最小但是细细琢磨他对项目的成功起了不可磨灭的贡献, 最大的贡献是充分授权, 授权给卡特勒全权管理NT团队并不加过问, 这件事说小但是很不容易做到. 作为一个公司的领导者,NT项目的成败关系着微软在企业级市场的表现, 按照一般的管理层肯定是三天小review, 一周大review.我相信盖茨也会想得到如果这样的话, 开发团队的工作重心是疲于应付BillG的无休止的会议而不是NT&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戴夫卡特勒, 在DEC 带领他的团队开发了著名的VMS系统后来到了微软领导NT技术开发团队,他的脾气暴躁,语言粗鲁,狂妄自大, 时不时会贬低同僚,上司和下属 放在哪里HR都不会觉得他是一个好的团队领导者, 但是那是普通的HR, 在盖茨的心中虽然卡特勒的行为处事风格和他格格不入.不过他看到了卡特勒作为一个NT领导者所必不可少的条件, 1. 牛逼的技术水平 2.开发过VMS 3.百折不饶永不妥协的性格 4.身先士卒并肩作战. 特别是Bug 缠身,miss deadline, 深陷泥潭的时候,卡特勒性格上的闪光点指引着他的团队成员突破困境.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微软的技术经理们, 在微软总是避免让没有编程经验或者是只有过时知识的职业经理人来管理公司,仅依靠管理专家来领导软件团队 或者软件公司, 这件事破坏性的,他们既不能辨认出哪些是有前途的程序,也不能评估进度和产品的设计, 在管理专家经营的公司里, 这些职业经理们到后来总是不相信他们的程序员,因为他们不懂也不能进行任何控制. 即使是团队的技术经理,在微软里面也是需要写代码,参与产品的构建.这文化很重要, 我看过很多公司外行领导内行, 在会议中充满着欺骗,政治和忽悠. 卡特勒有句他很喜欢的话 当把所有的事情说一遍然后再做完时, 要说的话比要做的事多的多, 无法评价这句话是不是很片面, 但是有一点是肯定的就是实干比漫天吹嘘来的实在的多.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NT团队成员, 他们都是天才般的程序员,个性鲜明,各个不同项目抽调过来带着不同的文化, 文化上的冲突不可避免,比如图形小组的做事风格和老DEC 团队, 原来的OS/2小组和先前的NT 团队,两者相互贬低.互相歧视.很难想象东拼西凑的NT 团队居然不会因为这样的冲突造成项目的失败.我想原因大概有两个,一个是高级管理层的协调. 第二个是他们自己,虽然会互相拆台但是还是在可控, 理性的范围内的, 用代码说话, 用结果证明. 与此相反的是IBM, 书中有段描述一段关于他们那个时期的历史, 一个微软的员工来到IBM 调试OS/2,突然死机了这时候坐在电脑边上的IBM员工经过调试发现不是他的问题导致的,长吁一口气.居然当着没发生一样重启电脑重新进行他”自己”的工作.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个牛逼的背后都是有一段苦逼的经历.这句话印证了微软五年来开发NT的时光&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Book</category><category>OldBlog</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-showstopper.html</guid><pubDate>Sun, 28 Oct 2012 16:14:31 GMT</pubDate></item><item><title>下个世纪的世界</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-physics-of-the-future.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;我想人类自从产生自我意识来就开始尝试着预言周围的一切.由此诞生了一系列迷信,邪教,宗教,当然还有科学.我们孜孜不倦追问着我是谁,从哪里来,到哪里去三个终极问题.在此之中,我一直都对到哪里去充满着兴趣.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100年后世界将是怎么样的? 在打开这本书前,我先想了下100年前也就是20世纪初的人们如何看待现在.那时候汽车刚发明还没马车跑得快,电影还是黑白无声的也只是富人消遣的娱乐方式,通讯是靠的是原始书信,绝大部分人还不知道飞行是什么感觉…我相信那时没有几个人会相信人类在未来几十年内能登录月球. 在这100年时间里,信息革命所带来的科技发展和财富积累远超过过去1000年的总和, 未来100年,科技应该是呈指数级的增长但是能发展到什么地方, 我真的无法想象.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书前言里加来道雄也提出了相同的问题.他提出了要想靠谱预言必须抓住科学这个推动社会变革的动力并不能像一些未来学家,通过拍脑袋的方法来预测, 加来道雄延续了之前达芬奇,凡尔纳的方法通过和当前最前沿的科学家访谈所得到的第一手资料来进行整合展现了2100年的生活状态. 对于作者在书中所说的对未来预测观点多少也都切合实际，符合我们人类文明未来的发展方向.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;花了一个星期多的时间通读了全书. 这是本让人兴奋的书,加里道雄在每个话题中分为短期,中期和长期预测了哪些技术将会出现,原理是什么,依据是什么 以及当前遇到的研究困难和局限. 有些东西我们现在都可以找到市场原型了不仅仅停留在实验室里面,比如无人驾驶汽车, 柔软的电子纸,3D 打印, Google Glasses,纳米机器人,远程医疗,3D影像,人类基因组计划等等.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阅读时书中几个概念让我印象比较深刻, 一是洞穴人原理 , 眼见为实 耳听为虚已经深深的植入了我们的DNA, 在同等条件下, high-touch 比high-tech 更容易让人接受, 这就是为什么娱乐业在现在还依然发达的原因, 无纸办公变成了一个纸空谈. 二是 机器人以目前的研究方式, 最大的局限性还是在于模式识别和常识, 未来的重复性的劳动将会被机器人所取代,能够具有强大的推理能力, 领导能力和研究能力的人将会有更好的发展, 三是行星文明, 这个是人类发展的一个伟大的里程碑, 国家的权力将会弱化, 区域性和全球性的组织的权力会加强.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行星文明 ,作者给人类文明的远景给出的设想真是非常吸引人,不过真的很难说我们人类有没有那天,不同种族不同文化 不同的教育程度, 至少目前看上去是比较困难的.什么时候人类才能抛弃狭义的种族主义,爱国主义, XXXX主义,物质和精神生活高度发展. 估计会有实现的可能, 未来1000年内? 这个不好判断, 得靠基因和教育所决定.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Book</category><category>OldBlog</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-physics-of-the-future.html</guid><pubDate>Sat, 27 Oct 2012 16:16:03 GMT</pubDate></item><item><title>走向宇宙</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/go-to-universe.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;近一段时间看了一系列最新的对于宇宙中未知领域探索的历史,现在和将来的纪录片其中有两部让我印象非常深刻,对人类的求知欲探索欲唏嘘不已.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;&amp;lt;穿越虫洞&amp;gt;&amp;gt;给我们描述了最新的量子技术, 空间技术,虫洞学说 再到万物的起源,人类的发展, 宇宙的组成, 暗物质, 暗能量, 各个牛逼的科学家现身说法,用最简单的语言 最易理解的实验来描述自己研究的方向, 最最重要的是这片的导演给出了各个五彩缤纷的答案但是不妄下结论.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;&amp;lt;当我们离开地球：美国国家航空航天局的太空行动&amp;gt;&amp;gt; 五六十年前美苏冷战, 在太空展开激烈的竞争此片描述了NASA 在过去五六十年怎么一步步去探索宇宙, 从水星计划 完成载人航空,到双子星计划完成了多人航天的和太空行走的目标, 阿波罗从1号到10号, 我们看到了美国一步步接近于月球, 直到11号 阿姆斯特朗和奥尔德林的成功登月. 迄今为止 阿波罗11号-16号 已经运送12名宇航员和科学家成功登上月球. 大量的NASA 第一手珍贵的影像资料都在这片中纷纷呈现.挑战者和哥伦比亚号的失事也展现了辉煌的背后蕴藏的大量的风险,要知道航天器一旦失事就意味着100%的死亡.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全片结束, 一个NASA的负责人说了下面一段话.值得铭记!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
我认为 探索精神是人类与生俱来的. 整个太空计划就是它的写照. 太空有一种神奇的力量,它让我们满怀抱负. 它刺激着人类的想象力,引领了巨大的变革. 同时也促进了整个社会的发展. 并且只要我们不懈努力 就一定能变梦想为现实. 我们要向年轻朋友们传达的 最重要的信息是 “不可能”这个词是不存在的 只有想不到 没有做不到 我们要继续前进 因为停止前进就意味着向太空投降&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;</description><category>OldBlog</category><category>Book</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/go-to-universe.html</guid><pubDate>Fri, 28 Sep 2012 16:13:05 GMT</pubDate></item><item><title>预言般的1984</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-1984.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;最近在kindle上面拜读了乔治·奥威尔的1984, 书里虚构了一个英社的极权主义国家,里面有真理部, 友爱部, 和平部和富裕部.其中真(理)部负责新闻, 娱乐, 教育,艺术. 友(爱)部负责法律和秩序; 富(裕)部负责经济事务; 和(平)部负责战争. 通过三句口号: 战争即和平,自由即奴役,无知即力量 和到处可以检测到人一举一动的铁幕, 无数张 big brother is watching you 的招贴画 来控制整个国家. 奥威尔通过主人公的视角 给我们展现了一个毫无希望, 充满恐怖的社会.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第一部中, 仇恨会, 铁幕, 思想警察, 老大哥和富裕部的夸海口”亩产上万斤”, 这一切和未来某个东方国家的一个时期内是多么惊人的相似, 人和人之间的关系是不可靠的,老大哥在看着你, 任何一个错误的话语都会被思想警察带走, 甚至连父母与孩子的关系也是如此的紧张, 大量的”民族小英雄”在监视, 观察, 举报自己的至亲为了仅仅是一个表彰?甚至热衷于看绞刑. 简直就是个人吃人的社会. 这些描述都并没有带来太多的震撼,因为或多或少都了解过那段历史.极权主义必然会出现这些情况, 比如苏联大清洗, 纳粹德国 ,朝鲜 和某个龙国. 限制人民的自由思考. 思想禁锢. 平均分配. 领袖崇拜.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文中第二部, 文中的女主角出现了 一张 “我爱你”的字条犹如一道灰色社会的一抹红色给主人公带来了对希望,在那疯狂的社会里面做了”疯狂”的事情,租了一套无产者的阁楼享受着爱情所带来的快乐, 在物质贫乏的年代, 女主角聪明的从核心党员的仆人那里搞到了真正的咖啡, 面包和她的爱人一起享用, 这里我们其实可以看到真正当权者生活是多么的富裕.女主角茱莉亚和主人公温斯顿的第一次野合, 温斯顿悲哀道 ” 我们已经死了” 因为主人公知道不管做得如何细致都逃不开big brother. 他犹如幽灵一样无时无刻盯着你. 这句话为第三部埋下了很深的伏笔&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三部是一个充满着戏剧性.温斯顿意识到如果要革命就需要依靠无产者的力量,并对无产者的给予了很大的期望. 在奥布兰的怂恿下男女主人公加入了所谓的兄弟会,但是文中对无产者的描述可以看出他们没有钱, 没有知识, 关注的就是彩票, 坑蒙拐骗, 吃喝嫖赌甚至就是个思想警察监视着周围的人. 温斯顿看到了奥布兰给的英社的禁书. 这本书里面其实就是把温斯顿在他的日记本上面描述的现实状况重新系统的表达出来.但是没有给出任何的解决方案,温斯顿是一个内心期待革命的那类人, 通过革命打败这个无耻的社会与之不同的是茱莉亚, 她只希望得到一个”小富即安” 的生活. 只要能够满足自己的欲望, 什么社会都无所谓. 我想这就是为什么 在思想警察逮捕他们进行拷问的时候 茱莉亚 的招供会比温斯顿来的快得多. 只要是个人就有短处, 弱点和所恐惧的事. 温斯顿在101室, 面对一群饥饿老鼠, 关在笼子的大老鼠要套在他头上撕咬他的脸, 那一瞬间, 他崩溃了.背叛了茱莉亚.不在要求做”人类精神的捍卫者”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本小说读起来很压抑. 知道最后作者都残忍的把最后一丝希望都给掐灭. 温斯顿发现自己喜欢上了老大哥同时他右脚脖子上患静脉曲张的脚慢慢的好了不在隐隐作痛.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摘录几段书中的文字, 值得细细体会&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;谁控制过去，谁就控制未来；谁控制现在，谁就控制过去。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;思想犯罪不会招来死亡，思想犯罪本身就是死亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们不到觉悟的时候，他们就用不会造反，他们不造反，他们就不会觉悟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这个世界上永远存在三种人，上等人、中等人、下等人。他们扮演的角色是上等人捍卫自己的权利和地位；中等人希望和上等人交换位置，下等人浑浑噩噩，但是是被利用的广大群体。正如书中主人公温斯顿在日记中写道：如果有希望的话，它在无产者身上。人类的历史就是三种人地位的变换，周而复始，无穷无尽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;统治集团只有在四种情况下才会丧失权力：或者是被外部力量所征服；或者是统治无能，群众起来造反；或者是让一个强大而不满的中等人集团出现；或者是自己丧失了统治的信心和意志。这四个原因并不单个起作用，在某种程度上总是同时存在。统治阶 级如能防止这四个原因的产生就能永久当权。最终的决定性因素是统治阶级本身的精神状态。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Book</category><category>OldBlog</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-1984.html</guid><pubDate>Fri, 06 Jul 2012 16:11:15 GMT</pubDate></item><item><title>生死上海劫</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-life-and-death-in-shanghai.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;很早的时候就听说过一个温文尔雅的老人写过一本关于那个文革年代的纪传体小说,最近在网上找到了这本上海生死劫的epub版本,这两天自己转了下格式在kindle上读完了这本经典的书籍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通读完这本书后, 我深深的被郑念的理性, 仁慈和智慧所打动. 这个是真正的贵族的品格, 对于荒诞的人们最有力的回击, 在身陷囹圄能够忍受精神上肉体上的折磨后还坚持自己的原则, 用智慧来周旋着红卫兵, 用独立的思考反驳红卫兵口中一切毫无逻辑的空话套话假话. 作者的人格从头到尾都闪灼着吸引人的光辉.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有什么比1966年-1976年的中国更加具有荒诞色彩的时代了. 一夜之间大家的生活都随着某个伟人的决定彻底改变了模样, 郑念笔下的红卫兵一个个打了鸡血似的疯狂,肆意的挥发人内心潜在的兽性,高举着造反有理的旗帜,烧杀抢夺,毫无顾忌. 书中刚开头几段描述让我印象极为深刻.文革刚开始, 红卫兵进入郑念家进行”抄家”, 郑念高举着宪法要求红卫兵出具收查证, 但是她手中的宪法被红卫兵抢夺下来狠狠踩在脚下,取而代之的是红红的毛主席语录, 这时候郑念就知道目前中国已经是毫无自由可言了. 在第一批红卫兵抄家走后, 来了第二批, 如果说第一批的红卫兵还是一个比较”纯粹”的严格意义上的”红卫兵” 那么第二批简直就是一批土匪挂着个红袖章来进行抢劫.一进到郑念家中就寻找一切值钱的东西并对她暴打一顿. 这段反应出了那时候中国任何的犯罪行为都可以被一个红袖标而变成了”正义”.在文革最鼎盛的事情, 很多人不堪忍受侮辱, 猜疑, 身心俱焚的感觉, 或胡乱指责 或自杀以逃离这个疯狂的世界, 但是郑念从不认罪,坚持要求国家在发行量最大的报纸上对她进行平反道歉, 在最不可能的时候骄傲的活着, 令她出狱时候因为政府并没有宣布她是无罪的一切都是政府的错而坚持 绝不出狱. 文革进入最后阶段, 上海流行着” 后门” 通过走后门获得一切在正规流程上得不到的东西与现在的类似.笔者在知道后问 后门是不是一个违法的行为. 这个问题被笔者的几个朋友的嘲笑声所淹没, 其实最该被嘲笑的是那些走后门和开后门的人, 在这个细节里面我们其实可以看到腐败横行并且肆无忌惮, 在文章的最后笔者也点到了美国的后门, 在美国的后门就是指厨房到花园的门外没有其他任何解释了.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;合上书本, 我在思索为什么大家愿意并热衷于做红卫兵.我个人觉得,最重要的一点是所有国家封闭了所有打怪升级的道路, 读书无用论横行,所有的科研人员都被作为批斗对象,做点小买卖就要割资本主义尾巴 只留下了一条红卫兵的发展道路给年轻人, 所以不管出于自愿还是被迫, 只好选择了这条道路.所以红卫兵为什么如此之多, 第二点, 那时候的无产阶级, 其实就是没有接受过教育农民, 工人其中很多人小学都没有毕业,连字都认识不了几个. 生活很清苦,三年”自然灾害”后饭都吃不饱, 内心里面有很深的自卑感.政府顺利的把这些人的矛盾转向到那些所谓的富人阶级里面, 红卫兵里面这部分人对”走资派” 斗得最狠最凶,同时 顺手牵羊 偷得一些东西改善生活, 在文章中郑念对此有很好的描述.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十年浩劫, 同一批人上街游行多次, 把一个个原来的元老, 捧上后打倒, 一切都是源于某几个人的指意和决定,缺乏个人独立的思考. 上面捧谁就是谁, 摔谁, 谁就要被批斗并且全盘否定. 这样的时代是个人吃人的时代.我们只能期待这样的运动以后永远不要再次到来, 最近在网上看到一批大学生穿着文革的衣服拍毕业照, 我感到恐惧.希望他们能够好好了解这段历史后再决定能不能拍这样的毕业照.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后向郑念女士表示衷心的敬意.您让我知道怎样做才能被称之为一个健全的人格.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Book</category><category>OldBlog</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-life-and-death-in-shanghai.html</guid><pubDate>Thu, 07 Jun 2012 12:09:32 GMT</pubDate></item><item><title>放弃任何时间管理方面的书籍</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/drop-time-management-books.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;最近几个月经常关注一些时间管理方面的书订阅了一些比较有名的GTD Blog并试着用那些方法实验了下反反复复几个月下来感觉效率没啥提高反而有所降低,今天在粗略翻完一本图书馆借来的书后,仔细的琢磨琢磨, 其实这些书讲得都是几个道理换了不同的说法罢 专注度和要事优先.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了这两个路人皆知的道理花费了一大段时间来看 还让自己的效率退步了点,回头看看其实很不值得,GTD 重点在done, done的重点在做, 做的重点在行动. 考虑了太多肯定完成不了.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so 这是我最后一本关于时间管理的书. 好像精神鸦片一下,读多了会上瘾类似于成功学. 以为找到了一种银弹可以解决所有问题. 最后反倒越搞越糟.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Book</category><category>OldBlog</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/drop-time-management-books.html</guid><pubDate>Thu, 26 Apr 2012 16:08:10 GMT</pubDate></item><item><title>The Goal</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-the-goal.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;从图书馆里面借来了目标,大概花了一个星期的时间读完. 这本书是TOC企业管理小说的第一部主要介绍解释以色列物理学家高德拉特独创的制约法(theory of constraints)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以小说的形式来解释企业管理理论的并不多见, 而且里面并没有很多理论的教条式的解释说明,读起来还是比较轻快, 这本书主要是描写一个工厂的厂长通过一位同学(钟纳)苏格拉底式的提问 一步步把濒临关闭的工厂转变为整个事业部的现金奶牛.于此同时获得了人生事业和家庭的另外一个高度.混乱无序的管理,堆积成山的存货, 一拖再拖的交货周期是一个典型的工厂缩影, 一大堆形而上学的metrics,忽略了一个企业的责任–-赚钱,只见树木不见森林的比比皆是,以为每个零件都做好自己的工作,那么系统效率一定会高.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;有效产出是整个系统通过销售而获得金钱的速度.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;存货是整个系统投资在采购上的金钱.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;营运费用就是系统为了把存货转为有效产出而花的钱.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这三个指标都是紧紧围绕赚钱目标的关键。反对将存货作为资产，主张考核体系要从成本世界向有效产出世界跨越，不能用成本会计的原则衡量产品是否有利可图，不能用设备使用率来考核工厂的生产力和效益等，这都是对企业传统管理理念和方法的一种颠覆。制约理论在最后通过同事和钟纳的讨论后列出了如何解决瓶颈.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找出系统的制约因素 ; 决定如何尽快挖尽制约因素的潜能 ; 其他的一切应该配合上述的决定 ; 给制约因素松绑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比较出彩的是跟着主人公一步步进行不断的思考验证苏格拉底似的提问,最后作者总结出我们要的就拥有解决如下三个问题的能力&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;应该改变那些事情&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要朝什么方向改变&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要如何改变&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;目标这本书还是值得一读的.推荐之!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>OldBlog</category><category>Book</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-the-goal.html</guid><pubDate>Thu, 22 Mar 2012 17:05:39 GMT</pubDate></item><item><title>The Pragmatic Programmer 阅读笔记</title><link>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-the-pragmatic-programmer.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;这半个月来我一直在读The Pragmatic Programmer: From Journeyman to Master (以下简称TPP) 中文翻译过来就是程序员修炼之道,虽然TPP最早发行于1999年但是里面的观点一点都不过时,.这本书是我多年以来读过的最好的一本书之一, 有种相见恨晚的感觉, 边读边在想如果一年前, 两年前我碰到这本书会怎么样, 里面的70 个tips不都是我这几年工作学习中所不断遇到的问题吗和感悟的经验吗.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andrew 和 David 通过70个Tips 来阐述如何让程序员变得卓有实效的专家.在这70个Tips里面前后呼应包含 短小精悍的例子娓娓道来.并配合一些练习(challenge) 让你进行深入的思考&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面列举3个我感触最深的tip来说&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Make Quality a Requirements Issue:Involve your users in determining the project’s real quality requirements.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;使质量成为需求问题,尽早的让用户参与进项目开发的过程中来,得到他们的反馈, 让他们权衡利弊, 知道什么时候已经是足够好的软件, 知道什么时候该停止,在真实的世界里完美的东西并不存在.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Don’t Gather Requirements – Dig for Them&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不要收集需求, 要去挖掘需求: 需求分析其实是一个软件工程里面一个很重要的分支,在日常工作中也经常会碰到用户连自己的需求是什么,定义是什么就让你开发这开发那,其实如果按照他们第一次所说的内容去开发的话往往会面临用户直口否认前面的文档, 他们会说其实我说的是A 你没理解,作出了B来 或者会碰到某几种特殊的情况要考虑进去但是用户刚开始的时候并没有给你说可能他忘记了.往往这几种特殊的情况需要让你动辄去改架构或者改一大堆代码.. 所以引导用户,挖掘客户需求是非常重要的&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
DRY–Don’t Repeat Yourself&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;系统中的每一项功能都必须具有单一、无歧义、权威的表示。与此不同的做法是在两个或更多地方表达同一事物。如果你改变其中一处，你必须记得改变其它各处。这不是你能否记住的问题，而是你何时忘记的问题. 以前在数据库里面我们经常会做了很多Dim表, 在不同的dim表里面有相同功能的flag. 有可能team 里面一个同事使用的是flag a 另外一个用了flag b, 某天flag b 实效了.那么用flag b的同事的系统估计就出错了.这违背了DRY原则. 接下去的时间里面我得对一些数据库Dim表进行重构.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些tips 和另外的tips其实是一个前后呼应并不孤立存在.比如DRY,如果不遵循Make it Easy to Reuse让复用变的容易的话,很快我们就发现DRY原则就被打破&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一本常读常新的书,时不时有空的话拿出来翻翻提醒自己那70个Tips, 当然些Tips不单单是指对程序员有用, 任何从事IT 行业的人的都应该读读,这么经典的书一定会带给你深深的思索,如果英语条件好的推荐使用原版,或者是蔡学镛的评注版,因为中文翻译有点不到位,读起来不顺.最后我是在kindle上面看完此书原版.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Book</category><category>OldBlog</category><guid>http://blog.kenlen.net/posts/books-review-the-pragmatic-programmer.html</guid><pubDate>Thu, 19 Jan 2012 05:56:27 GMT</pubDate></item></channel></rss>